佛吉祥德讚卷中

尊者寂友造

西天譯經三藏朝奉大夫試光祿卿傳法大師賜紫臣施護奉　詔譯

歸命如來勝妙相，　足下平滿善安住，

千輻輪文現足心，　輞轂眾相皆圓滿，

如兜羅綿手足軟，　鞔網光現手足間，

手足諸指妙纖長，　足跟圓滿趺相稱，

足趺修高復充滿，　腨如伊泥邪鹿王，

雙臂修圓摩膝輪，　陰相藏密猶龍馬，

髮毛端潤皆上靡，　一一身毛悉右旋，

身皮細滑垢不侵，　身真金色光晃耀，

手足頸肩七處滿，　項及膊腋悉充圓，

容儀敦肅妙端嚴，　身相修廣復傭直，

如諾瞿陀身圓滿，　上半身如師子王，

常光面向各一尋，　四十齒平不疎缺，

四牙鮮白妙鋒利，　常得味中最上味，

舌相薄淨廣復長，　梵音深妙猶天鼓，

音聲聞者皆悅意，　復如迦陵頻伽聲，

眼睫齊整狀牛王，　眼睛皎潔紺青色，

眉間柔軟妙毫相，　右旋清淨如螺白，

鳥瑟膩沙頂莊嚴，　稽首大丈夫相具。

歸命如來隨形好，　指爪狹長如赤銅，

手足指圓悉纖長，　手足諸指皆次第，

筋脈盤結復深隱，　兩踝俱隱而不麁，

充滿柔軟足安平，　迴顧右旋鹿王等，

行步直進如象王，　明顯端嚴無障礙，

自在次序狀鵝王，　舉身隨轉步安審，

身分次第而高顯，　平等隨轉身不曲，

善相屬著堅固身，　身淨光明離翳暗，

身支安定不掉動，　端直身相善圓滿，

妙童子相清淨身，　柔軟妙好悉無比，

腹形方正無欠缺，　不[穴/爪]不凸廣復圓，

右旋深厚妙臍輪，　淨無點竅無減下，

身支近觸離諸過，　悉無靨點疣贅等，

譬如蓮華垢不侵，　亦復離諸不寂靜。

面輪圓滿皎清淨，　身相具足而無減，

舌相廣長如赤銅，　柔軟復如蓮華葉，

脣色光潤而可愛，　如頻婆菓及赤銅，

水雲擊響等音聲，　復如象王大震吼，

音聲深遠復美妙，　一切聞者咸悅意，

手軟猶如兜羅綿，　手文深明而不斷，

四牙鋒利妙堅固，　最上清淨復齊平，

諸齒方整鮮白齊，　眼相修廣如蓮葉，

眼睫稠密而不白，　眉潤不白復修長，

耳輪長廣厚復圓，　身毛一一皆潤澤，

額廣平正相殊妙，　上半身分悉充圓，

首髮稠密整復長，　紺青旋轉而光潤，

乃至廣及佛胸臆，　俱有喜旋德相文，

螺髻紺青妙莊嚴，　稽首不可見頂相。

歸命處非處智力，　過現未來業皆知，

禪定解脫等持門，　了別自他諸根性，

種種信解悉通達，　種種界趣亦悉知，

他心種類了無差，　宿住隨念智具足，

照明一切生滅法，　諸漏已盡漏無餘，

如是十力智周圓，　稽首如來大精進。

如來漏盡無餘染，　覺了諸法亦無餘，

故稱正等正覺尊，　我今稽首伸敬禮。

一切染法平等說，　諸出離道亦善宣，

一切覺了盡無餘，　稽首能仁初覺者。

佛具不壞正智慧，　普盡無餘現覺尊，

正智破諸邪智心，　佛真覺已無餘覺，

自境界及他境界，　一切境界所作成，

於彼一切根義中，　佛是無能勝根者。

相中無餘相所緣，　非色種現皆悉斷，

無生重檐久已除，　已徹緣生河流底。

二種無智癡暗離，　發生二種智光明，

復離二種疑求心，　建立二種決定智。

已得盡智世間句，　智障已離法圓明，

具足勝依寂止門，　具足勝處善安住，

具足一切所應行，　明行具足色相圓，

具足種姓及語言，　獲神通果善救度。

身語意業悉不護，　無著無盡智凝然，

決定不退轉智門，　智說不壞因時相。

種種因門皆覺了，　種種果門亦悉知，

種種煩惱及對治，　稽首如來善覺者。

無二言說無盡辯，　善說不退轉法者，

世間八法不染心，　稽首善達功德岸。

佛三阿僧祇劫中，　積集難行一切行，

運大悲心而普覆，　自他能渡煩惱流。

了知三苦極微細，　由愍苦故起大悲，

三界所緣諸性中，　大悲普及一切處。

如來智性中平等，　若冤若親而等觀，

悲心廣大不可量，　普攝一切眾生類。

佛為眾生說一藥，　身病心病普令安，

畢竟極苦亦蠲除，　稽首善說妙藥者。

純一真實決定行，　決定純善無染尊，

決定不復染法生，　一向為他善長養。

不以己利求於他，　自所得樂悉棄捨，

隨宜方便悲愍心，　決定調伏眾生病。

眾生所應調伏時，　如來善知而無失，

為眾生作不請友，　普令得度起悲心。

能仁善說妙法藥，　治彼生法苦根源，

照明眾生過現身，　了知煩惱無邊性，

斷除眾生煩惱病，　佛知時量悉無差，

隨其何病藥堪除，　世尊如應為說藥。

如來所行一切行，　修習如理悉周圓，

若一若多出現門，　和合了知皆無礙。

如來功滿已能到，　一切智智清涼地，

知道識道說道尊，　勝道眾道歸向者。

拯拔一切輪迴苦，　令諸眾生離纏縛，

普令得渡煩惱流，　堅固慚愧具足者。

能善建立聖法幢，　表示諸行無常法，

開示盡滅離貪門，　顯示寂滅出離道，

能善表示諸法者，　能以諸法教授尊，

能作利益大導師，　稽首善施歡喜者。

常說示教利喜語，　具大威德大神通，

最上清淨大梵尊，　稽首自在復熾盛。

已息種姓諸言論，　復斷族氏諸語言，

世間人事語亦亡，　稽首常說正法語。

如來行步常寂靜，　無闊無狹平正行，

順善而行見者忻，　表示如來善行相。

如來不壞正知見，　具足如先所作性，

成諸福事斷疑根，　離分衛心入聚落，

出必顯明眾所覩，　無依無轉最上尊，

勝妙殊特眾吉祥，　純一具足梵行者。

能善了知五蘊法，　復能具足七法行，

已能摧滅我慢心，　稽首能破愚癡網。

如來已得無動法，　復能具足深廣心，

善能成就七聖財，　稽首善學三學者。

佛大丈夫所應讚，　邪異諸境不能怖，

遠離一切不吉祥，　稽首已到調伏地。

梵行真實善安立，　上下縱廣悉歸依，

常以無畏施眾生，　稽首於法離取著。

歸命佛大阿羅漢，　一切漏盡無染尊，

所作已辦德圓明，　稽首已除諸重擔。

逮得己所作義利，　盡諸有結障蠲除，

安住正智解脫心，　稽首出離解脫者。

已證無言解脫理，　愛盡取盡而解脫，

心無忘失解脫圓，　稽首無顛倒心者。

佛心無量復廣大，　無別異法善修心，

心得離繫煩惱除，　稽首已破諸異類。

盡諸染業得清淨，　已證無餘依涅槃，

人中最勝解脫尊，　戰死魔軍而得勝，

於諸善法不放逸，　善住正念正智慧，

善開寂眼視眾生，　稽首善救生死苦。

善覺眾生無明睡，　善破眾生諸愚癡，

佛勤勇起精進心，　策發一切懈怠者。

諸不善中施善法，　諸墮學中開學門，

諸怖畏中施無畏，　不安隱者令安隱。

諸暗冥中作明照，　諸不善中令修善，

諸過失中功德生，　諸罪業中除罪業，

令違逆者知恩德，　能滿眾生意所求，

呪明成就真實修，　稽首能破煩惱者。

佛已遠離諸誑妄，　心無躁動不高舉，

尊勝顯示吉祥門，　稽首佛為福生處。

一剎中生一切行，　不共一切神通種，

畢竟成就最上門，　一切處離非句義，

一切疑惑及雜說，　決定正語悉能破，

諸吉祥行平等修，　善知一切眾生意。

已能攝伏諸他語，　猶如猛火焚乾薪，

燒諸煩惱義亦然，　稽首安住正士法。

具諸吉祥具慚愧，　世間主宰勝寂默，

釋迦牟尼大導師，　盎儗囉娑瞿曇族，

離諸煩惱癡黑暗，　悲愍普攝諸眾生，

常於利他攝益中，　具足廣多諸勝行。

佛於一切眾生類，　一切增上所行中，

佛以大智常觀察，　普集世間利益事。

具足六通調伏智，　德智說智及時智，

一切對治勝神通，　界趣勝解業障智。

說法最勝神通具，　三調伏時善開化，

一切文義善解圓，　稽首辯才無盡智。

佛已具足如說辯，　善滿諸行到彼岸，

一切功德解脫周，　顯示勝身心清淨，

聞佛音者心歡喜。　佛自所行悉周圓，

不墮一切言說中，　不取自分功德相，

平等先證最初道。　次集大行不遺餘，

眾生大擔負堪任，　於諸相中得寂靜，

已圓大慈等功德，　未甞遠離於捨行，

以正智慧攝眾生，　於長夜中遍觀察。

如來常發大勇悍，　以諸善行教眾生，

復於一切眾生中，　已得悲心善平等。

佛是悲愍世間者，　第一義諦善解了，

如來三眼已圓明，　三種稱讚善具足。

如來已具三不護，　顯示三界無垢尊，

四念處行廣通達，　名句文身自在者，

巧妙無盡隨意辯，　一切說示智悉通。

種類語言善解知，　隨處辯才悉無礙，

諸違背中作順向，　諸恚怒中作清淨，

於諸慢中發敬心，　棄捨一切利養事，

所行正真復最上，　以自力能現證尊，

清淨一切言說門，　稽首語言無執著。

出善來語如義語，　具足一切正所行，

如來一切功德圓，　稽首無忘失法者。

最上攝益勝調御，　歡喜悲愍諸眾生，

悲心堅固欲利他，　稽首常欲利樂者。

佛與眾生有恩德，　常為善友及知識，

如父如母能出生，　欲令眾生得善樂。

佛為眾生親教師，　善說勝義諸法教，

最上句義如理宣，　使令了知一切性。

如來常以無著說，　無增無減善稱揚，

大悲不斷相續生，　稽首善見處非處。

佛吉祥德讚卷中

佛吉祥德讚卷下

尊者寂友造

歸命作大師子吼，　出生一切善行門，

於一切性如實知，　無勝知見遍一切，

善化眾生時無間，　宣說無邊諸法門，

最先破彼無明卵，　隨覺一切諸法者。

覺了眾生大正士，　覺悟微妙諸法尊，

於無我理已覺明，　善覺諸業自性者。

覺了一切界分量，　了知生滅本來性，

於諸苦法如實知，　善悟真實自性者。

善能覺悟無嬈惱，　世間自性悉覺知，

破諸惡見智開明，　覺了一切因果者。

覺了三界出離相，　故復修諸極難行，

身無疲倦執相工，　然於小法不厭離，

畢竟方便善攝益，　宣說中道諸法門，

善哉釋迦牟尼尊，　頂禮歸命應供者。

最上說者寂默者，　最上最勝我大師，

善攝眾生諸意樂，　於諸事相悉不取。

具足一種稱讚者，　善能成就四攝法，

六和敬法善宣揚，　六常行行已圓滿。

安立甚深正知見，　得諸等持寂靜善，

善法中無放逸心，　已證先佛所成道。

覺了甚深正道者，　開發甚深智光明，

於彼無尋無伺道，　稽首如來證悟者。

總聚智者所知境，　微細甚深悉覺知，

顯示二種涅槃界，　盡證一切涅槃道。

眾生長夜起虛妄，　佛方便說無妄法，

眾生沒在生死泥，　佛為垂手善接度，

眾生墮在惡趣者，　佛方便力為拯拔，

諸眾生起生等怖，　佛為引示無畏處。

自具廣大威神力，　身現一切色相寶，

內藏心寶妙圓明，　宣說無比正法寶。

佛不為他所攝伏，　一切無能違佛者，

安住一切歡喜門，　佛一切相皆圓滿，

無上沙門正真行，　如蓮華開智清淨，

普集梵行盡無餘，　稽首梵行已立者。

雖明世間圍陀典，　不壞一切聖法教，

洗滌一切諸罪垢，　獲得第一增上法。

善能成就持明法，　能善引示寂靜處，

導師開示善樂門，　輪迴曠野為善導。

常離一切諸暗冥，　開熙怡眼常觀視，

畢竟無染清淨尊，　罪福無動行解脫。

能於自身觀空性，　愛見已盡善無染，

於諸欲境離想心，　離染煩惱及分別。

心住寂靜諸事業，　默然法中得解脫，

最上寂靜大牟尼，　一切清淨無染者。

出世功德已廣大，　善布世間大明照，

世間妄境悉能觀，　圓滿真實諸法想。

愛繩已斷神通具，　善發智慧大光明，

破彼一切依著心，　於諸意樂皆寂靜。

如來已離諸過失，　所應敬禮及供養，

一切無利惡法除，　一切利益相應者。

佛與眾生為善友，　無足二足第一者，

安住念慧諸性中，　善具無忘失法者。

佛於義無義自性，　和合依止而不著，

生死此岸怖已除，　能證涅槃彼岸樂。

佛善依止正道行，　聽聞無謬心無減，

諸清淨中佛最尊，　廣大色相慧光照。

世間所有耽欲味，　佛智久已善出離，

智慧稱讚涅槃門，　稽首如來決定說。

無染見及無染思，　無染語并無染業，

無染命與無染勤，　無染念兼無染定。

解脫無染智無染，　於戒定慧善安住，

一切結縛悉斷除，　破諸煩惱顛倒處。

如來梵行所出生，　已住最上清涼地，

一切所作寂靜尊，　不著世間敬愛事。

已能斷除五分結，　復能具足六分法，

起一平等護念心，　四依成就而無缺。

純一真實無別異，　平等棄捨世所愛，

無倒思惟真正心，　已得一切輕安者。

心善解脫慧解脫，　純一梵行善安立，

如來最上勝丈夫，　是故歸命廣稱讚。

稽首勝大阿羅漢，　離名離相離分位，

出過名相分位門，　名相分位皆寂靜，

善見心能息欲焰，　欲境貪愛染皆除。

於諸欲染離含藏，　及離一切欲過失，

善修七種觀想法，　善說菩提分法門，

一切已能勝伏他，　佛是勇猛無畏者。

離癡斷染勝中勝，　戒力增上無罪者，

具善智慧微妙心，　內攝種種功德行，

無疑離染常喜足，　已息世間諸妄源，

大沙門事作已成，　稽首真實歡喜者。

佛為摩耨惹中勝，　已於其身善觀察，

應得已得諸說門，　稽首如來無比喻。

正念勝觀一切覺，　不為他伏能伏他，

已得寂靜無所為，　稽首牛王勝上者。

無量甚深住寂默，　正智常行安樂行，

如其法律妙威儀，　稽首身嚴心寂靜。

諸行妙圓語善說，　身現頭陀難行相，

言無戲論住正真，　稽首離貪正命士。

如來尊勝復自在，　猶如帝釋天中勝，

所向正順復善觀，　語言謙下而和美。

一切清淨清淨者，　善愛無著廣清淨，

成熟功德香充滿，　稽首已到最上處。

佛是最上大仙王，　廣積功德滿無減，

淨行已圓諂已除，　稽首正智光明聚。

身心清淨復輕安，　已息一切諸冤對，

寂慧廣慧大慧尊，　塞忿恚源常歡喜，

補特伽羅中無勝，　不可稱量離諸著，

句身通達已無疑，　稽首能仁善解者。

教化調伏中最上，　無上可愛作光明，

無求無慢無愛著，　稽首無誑清淨者。

已離暗翳無所染，　補特伽羅中最上，

已得善寂大名稱，　稽首無著無纏縛。

迷惑耽著久已離，　無我取相我見除，

初中後善法宣揚，　善文善義皆圓滿。

眾生處苦無疲懈，　佛方便故令休息，

眾生不趣出離門，　佛方便故令出離，

如來不住於滅法，　常行救度攝世間，

復於廣大正法門，　稽首大智悉包攝。

已息邪妄諸分別，　善離一切尋求道，

催諸惡法號勝人，　離七種染圓梵行，

如空欲泥不能染，　清淨常依止梵行。

雖除染法了性空，　出過語言心無著，

佛常安住身念性，　佛心已過於二邊，

正智深密勇力尊，　吉祥門中善身者。

稽首大悲不思議，　一切所作自通力，

他劣弱者助營修，　他善美者必隨順。

佛是金剛堅固身，　從真實處所出生，

安住一切相應門，　得大涅槃最上樂。

如來已得最上利，　棄捨自樂而不著，

引示世間安隱處，　廣為眾生說正道。

歸命大覺尊，　現證正覺道，

不修梵行者，　佛善為建立。

佛是知道者，　識道說道者，

佛為正道尊，　諸道所歸向。

佛從照明生，　復是智生者，

義生及法生，　善說明了義。

諸義出離者，　人中大師子，

人中大象龍，　人中大仙王，

人中正知者，　人中智勇尊，

人中勝無比，　人中極最上，

人中殊妙士，　人中白蓮華。

無怖及無驚，　無怯亦無懼，

佛是離怖者，　無畏無奔競。

怖畏險難除，　斷滅諸怖難，

自出過怖境，　復令他亦出，

自斷滅怖難，　復令他亦斷，

自渡怖難海，　復令他亦渡。

離身毛喜豎，　離身毛悚立，

佛勝無比等，　亦復無等等。

功德不可稱，　已過於稱量，

復不可取像，　亦無各別分。

勝補特伽羅，　唯一而無二，

佛是自然智，　而無同等者。

廣利諸眾生，　稽首一切智，

諸天人世間，　梵魔沙門中，

佛是最上尊，　復為無勝者。

佛寶甚希有，　而亦復難得，

遇佛寶出生，　實希有難得。

佛是廣大眼，　復為大光明，

大曜大明照，　大燈大光炬，

無暗大熾明，　已得最上法，

根力覺道圓，　不與聲聞共。

若無利益事，　如來即不生，

無利不現化，　無利亦不隱。

佛為諸群品，　利益故出生，

悲愍諸世間，　作諸利樂事，

於諸天人中，　佛是正見者，

以正道法律，　普教示一切。

復一切眾中，　佛為所愛尊，

咸起敬愛心，　作尊重觀想，

佛是所親近，　及隨從恭敬，

頂禮見真如，　吉祥最上寶。

佛慧眼光明，　復從慧眼生，

開發慧焰明，　持廣大慧炬，

燃慧燈普耀，　大慧破諸暗。

一切性自性，　如來悉照了，

如來勝慧根，　微妙復最上。

如來大慧力，　而不可屈伏，

積無盡慧財，　具無價慧寶，

持快利慧刀，　執勝慧器仗，

秉鋒利慧劍，　慧無墮無減。

佛善開正慧，　覺了一切法，

廣慧為宮殿，　正智者安處。

堅固慧為牆，　周匝而密護，

不思議正慧，　為階梯進趣。

無屈伏勝尊，　無異心安住，

不為他所伏，　亦伏無所取，

而於三界中，　所應供養者。

一切現觀察，　一切無所著，

所應知已知，　所應離已離，

所應得已得，　勝所作已作，

己事悉周圓，　為世間教授。

佛是大聖者，　精進未曾有，

已安立清淨，　希有廣大行，

現證最上道，　希有難思法，

獲得取上句，　飲涅槃甘露。

拔除愛網根，　絕諸過失本，

善行無別異，　無染法能著，

善生及善體，　勝善而出家，

善本所從來，　稽首善來者。

無動不思議，　智者智中尊，

諂曲過染除，　已渡煩惱海，

相應行解脫，　解脫諸纏縛，

已得無取心，　已盡一切漏，

已盡過失邊，　已破一切毒，

已斷一切障，　盡燒諸見網。

所有邪妄言，　及邪妄見聞，

邪念邪作事，　佛一切已離。

蘊處界諸法，　隨廣略善說，

依止淨無縛，　諸依止中勝。

無救者為救，　無歸者作歸，

諸無趣向者，　佛為作趣向。

已渡生死海，　遍入諸境界，

所應現化處，　一切皆能到。

諸墮惡趣者，　佛常知常思，

即以善方便，　而普為救度。

無貪及無瞋，　無癡善根具，

大身常住身，　悲愍利益者。

身被釋種服，　廣作吉祥事，

希有精進力，　大智正識者。

戒忍法真實，　內心常精進，

廣大復甚深，　具足諸功德，

光明大照耀，　調伏心潔白，

猶湛水澄清，　善種現圓滿。

世間清淨眼，　青優鉢羅華，

廣大而殊妙，　周遍十方界，

寂止性潤澤，　一切智妙月，

佛德廣無邊，　是故我稱讚。

佛吉祥德讚卷下